指数型関数族
=============
\\(
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\C{\mathbb{C}}
\newcommand\Riemann{\text{Riemann}}
\\)事象 \\(X \subset \R\\) が実数で表現されるとしても、
期待値 \\(E_\mu\\) はやはり線形汎関数で記述できます。
ルベーグ積分で定義するため"ゲーム" \\(f\\) は可測関数である必要がありますが、
例えば区分的連続関数であれば可測になるためこれは実用上特に問題とはなりません。
\\[
E_\mu[f] = \int_X f(x) \mu(dx)
\\]
\\(\mu \ll \lambda^N\\)で確率密度関数 \\(p(x)\\) がある場合
\\[
E_\mu[f] = \int_X f(x) p(x) dx
\\]
のように書けます。

サイコロの場合に \\(S\\) と書いていた確率測度全体の集合に対応して可能な全ての確率測度全体を
\\(\mathcal{P}(X)\\)と書くと、
今度は \\(E_\mu\\) を1つ特定するために関数 \\(p(x)\\) を指定する必要があるので無限次元の空間になります。
同じ定義域とσ加法族 \\((X, \mathcal{A})\\)を持つ2つの測度 \\(\mu, \nu\\) に対しては
自然に凸錐の構造
\\[
\lambda(A) = a\mu(A) + b\nu(A), a, b \leq 0, \forall A \in \mathcal{A}
\\]
が入るので、\\(\mathcal{P}(X)\\)はその凸錐内の凸集合になります。

つまり可能な確率測度全体 \\(\mathcal{P}(X)\\) は関数の自由度を持つ無限次元の空間になっており、
このままでは有限次元のパラメータ空間と見ることが出来ないので、
何かしらの制約を導入した有限次元の部分空間を取って、有限個のパラメータで表現する方法を模索しましょう。

指数型関数族
------------
従来の確率論では事象が連続的になる場合は一般的な確率密度関数の他に、
正規分布やガンマ分布のように有限個のパラメータによって指定された特定の形を持つ確率密度関数を考えてきました。
それを一般化したものが指数型関数族と呼ばれる分布たちです:
\\[
d\mu_\xi(x) = \exp\left[(\xi, x) - \phi(\xi)\right] dm(x)
\\]
\\(\xi\\) は確率密度関数を決定する有限個のパラメータで、
これでサイコロの場合と同じように有限次元のパラメータ空間を考えることができます。
このように事象の変数 \\(x\\) に対して線形和の指数関数の形をしたパラメータ依存性を仮定します。
\\(dm(x)\\) は系によって自由にとれる確率測度で、これを自由にしておくことで後で述べるように指数型関数族は非常に柔軟な概念になります。
\\(\phi(\xi)\\) は規格化条件
\\[
\int_X d\mu_\xi(x) = 1
\\]
から定まる関数で、逆に解いて
\\[
\phi(\xi) = \int_X \exp\left[(\xi, x)\right] dm(x)
\\]
であらわせます。
これは母関数の形をしているので微分すると期待値が出てきます
\\[
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial\xi} \log \phi(\xi)
&= \frac{1}{\phi(\xi)}\frac{\partial\phi(\xi)}{\partial\xi} \\\\
&= \int_X x \exp\left[(\xi, x) - \phi(\xi)\right] dm(x) \\\\
&= E_{\mu_\xi}[x]
\end{align}
\\]
ベースになる確率測度 \\(m\\) で定まった指数型関数族全体を \\(E(m)\\) で書くことにしましょう。
これは可能な確率測度全体 \\(\mathcal{P}(X)\\) の部分集合であって、
局所座標系 \\(\xi\\) が定義されている多様体として見ることが出来ます。
サイコロの場合には確率測度全体 \\(\mathcal{P}(X_{\text{サイコロ}})\\)
自体が有限次元の空間 \\(S \subset \R^6\\) と同一視できましたが、
これで事象が連続の場合にも有限次元の多様体をとる事ができました。
\\(E(m)\\) の要素は常に \\(m\\) に対して絶対連続になるため特に断らない限り確率密度関数と同一視します
(\\(\mu \in E(m)\\) に対して \\(d\mu(x) = p(x)dm(x)\\) なる \\(p\\) を \\(p \in E(m)\\) と書くのを許すことにします)。

正規分布
-------------
この確率測度はどのくらい表現力があるのでしょうか？
見たところこの表現は正規分布
\\[
d\mu_{a, \sigma^2}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}\exp\left[-(x-a)^2 / 2\sigma^2 \right] dx
\\]
を表現できないような気がしますが、実は次のように変数を取り換えると可能なことが分かります:
\\[
d\mu_{a, \sigma^2}(x) = \exp\left[-\frac{1}{2\sigma^2} x^2 + \frac{a}{\sigma^2} x - \phi(a, \sigma^2) \right] dx
\\]
ここで \\(\xi = \left(-\frac{1}{2\sigma^2}, \frac{a}{\sigma^2}\right)\\) をパラメータとし、
\\((x^2, x) \in \R^2 \\) を改めて確率変数 \\(y\\) と置きなおすと
\\[
d\mu_\xi(y) = \exp\left[(\xi, y) - \phi(\xi) \right] dm(y)
\\]
となり2パラメータの指数型関数族になっていることが分かります。
このようにパラメータ依存性が線形になるようにパラメータを取り直し仮想的に必要な説明変数を追加して、
その部分に対する測度は全て \\(dm(y)\\) に吸収してしまえば
指数型関数族の形にすることが出来ます。
この測度 \\(m\\) は任意の関数 \\(f: \R^2 \to \R\\) に対して
\\[
\int f(y_1, y_2) dm(y) = \int f(x, x^2) dx
\\]
を満たすように作ります。
こんな無理やりな事をして一体どんな利益があるのかはこれから見ていきますが、
ほとんどの場合に十分統計量への変数変換とパラメータが線形になるように取り直すだけなので、
非常に広い範囲の確率測度を対象と出来ることが分かります。

期待値パラメータ
----------------
確率測度 \\(\mu_\xi\\) はパラメータ \\(\xi\\) で特徴づけられましたが、もう一つ有益なパラメータ表示があることを見ていきます。
正規分布を指数型分布族として見たときに見慣れないパラメータ \\(\xi = \left(-\frac{1}{2\sigma^2}, \frac{a}{\sigma^2}\right)\\)
になりましたね。通常、正規分布は平均値 \\(a\\) と分散 \\(\sigma^2\\) で表現されるはずです。
これらはちょうど変数 \\(x\\) と \\(x^2\\) の期待値になっています:
\\[
\begin{align}
a &= E_{\mu_\xi}[x] \\\\
\sigma^2 &= E_{\mu_\xi}[x^2]
\end{align}
\\]
この類推として期待値自体を確率測度を同定するパラメータ \\(\eta\\) と考えてみましょう。
母関数の微分が期待値になることから
\\[
\eta = \frac{\partial}{\partial\xi} \log \phi(\xi)
\\]
を \\(\xi\\) について逆に解くことができれば \\(\xi(\eta)\\) として \\(\eta\\) から確率測度を決定することが出来るはずです。
実際これは \\(\phi\\) の凸性から凸共役変換（ルジャンドル変換）として常に実行可能なことがわかります。

TODO: \\(\phi(\xi)\\) の凸性の証明

これにより指数型関数族には２つのパラメータ表示が入ったことになります。これらはそれぞれ

- \\(\xi\\): e表現
- \\(\eta\\): m表現

と呼ぶことにします（この名称は文献によってバラバラでe表現は自然/指数パラメータ、m表現はモーメント/期待値パラメータと呼ばれたりします）。

正規分布の表現
--------------

カルマンフィルターの詳細な議論に入る前に正規分布について少し技術的な点を補足しておきましょう。
この本では有限次元の状態空間 \\(\mathbb{R}^N\\) を考えます。
ここで正規分布は平均 \\(\mu \in \mathbb{R}^N\\) と共分散行列 \\(\Sigma \in M_N(\mathbb{R}) \\)
で特徴付けられるので \\(\mathcal{N}(\mu, \Sigma) \in \\mathcal{P}(\mathbb{R}^N)\\)
のように書くことにします。
ただし\\(\mathcal{P}(\mathbb{R}^N)\\) は \\(\mathbb{R}^N\\)上の
ルベーグ測度に対して絶対連続な(確率密度関数が問題なくとれる)確率測度全体を表すとします。
正値対称行列\\(A\\)に対して\\(A\\)-ノルムを
\\[
\|x\|_A^2 = x^T A x
\\]

のように二次形式で定義することにすると（\\(\mathbb{R}^N\\)のノルムになっていることは各自確認してください）、
正規分布の確率密度関数は
\\[
\mathcal{N}(\mu, \Sigma)(x)dx = \frac{1}{(2\pi)^N |\Sigma^{-1}|}
\exp\left( - \frac{1}{2} \| x - \mu \|_{\Sigma^{-1}}^2 \right) dx
\\]
と書け、次を満たすことが知られています：
\\[
\begin{align}
\int dx x \mathcal{N}(\mu, \Sigma)(x) &= \mu \\\\
\int dx (x-\mu)_i (x-\mu)_j \mathcal{N}(\mu, \Sigma)(x) &= \Sigma _{ij}
\end{align}
\\]
この\\((\mu, \Sigma)\\)のように確率測度のモーメントの値で測度自体を特定するパラメータをMパラメータと呼びます
（詳しくは情報幾何の教科書を参照してください）。
この表現は２つの確率密度関数 \\(p(x), q(x)\\) に対する畳み込み積
\\[
(p * q)(x) = \int dy p(y-x) q(y)
\\]
と相性が良く、
\\(p = \mathcal{N}(\mu_1, \Sigma_1)\\)
\\(q = \mathcal{N}(\mu_2, \Sigma_2)\\)
の時
\\(p * q = \mathcal{N}(\mu_1 + \mu_2, \Sigma_1 + \Sigma_2)\\)
を満たします。

M表現は畳み込み積に対して便利なのですが、ベイズの定理では掛け算作用としての積
\\((p \cdot q)(x) \propto p(x)q(x) \\) が出てきましたね。これに対して単純に振る舞うのが次のE表現です。
\\[
\begin{align}
\zeta  &= \Sigma^{-1} \mu \\\\
\Omega &= \Sigma^{-1}
\end{align}
\\]
\\(\Omega\\) は精度行列などと呼ばれる共分散行列の逆行列です。
\\(\Sigma\\) が正則なら \\((\mu, \Sigma)\\) と \\((\zeta, \Omega)\\) が一対一で対応します。
これを正規分布のE表現と読んでM表現と区別するために \\(\mathcal{N}[\zeta, \Omega]\\) と書くことにしましょう。
これはちょうど確率密度関数の指数部分を展開してみると出てくる値です：
\\[
\|x-\mu\|_{\Sigma^{-1}}^2 = x^T \Omega x + \zeta^T \cdot x + x^T \cdot \zeta + \zeta^T \Omega \zeta
\\]
この展開から
\\(p = \mathcal{N}[\zeta_1, \Omega_1]\\),
\\(q = \mathcal{N}[\zeta_2, \Omega_2]\\)
の時
\\(p \cdot q = \mathcal{N}[\zeta_1 + \zeta_2, \Omega_1 + \Omega_2]\\)
となることがわかります。

これら２つの表現はちょうど運動法則と観測による推定のそれぞれによる効果を適切に表現出来ることが後に明らかになります。
